\chapter{Обзор предметной области} \label{chapter:subject_review}

В современном мире сложно представить жизнь человека без интернета. К сети оказываются подключены уже не только персональные компьютеры и телефоны, но и бытовая техника и даже лампочки. В интернет перенесено множество операций, которые ранее выполнялись личным визитом в какие-либо организации: оформление и обслуживание банковских счетов, покупка автомобилей, работа с государственными структурами. Кроме того, интернет является важным каналом передачи данных для промышленности и жизненно-важных служб.

Естественно, появление большого количество служб и услуг, предоставляемых через интернет, повлекло, во-первых, необходимость в увеличении производительности серверов. Количество пользователей интернета за 2000-2019 гг. выросло на 1114\% раз~\cite{InternetWorldStats} и продолжает расти. Для примера, в 2000-м году актуальной была задача разработать такое программное обеспечение, которое смогло бы поддерживать 10000 конкурентных соединений, так называемая проблема ``C10k'' (10k connections). К 2010 гг. эта проблема утратила свою актуальность, появилась другая: теперь необходимо обслуживать одновременно 10 миллионов пользовательских соединений, проблема ``C10M''.

Во-вторых, развитие сети интернет существенно увеличило сложность в реализации программных компонентов, реализующих всевозможные сервисы. В период начала активного развития интернета, в начале 2000-х гг., большинство сайтов было преимущественно статичными, не подразумевающими интерактивного взаимодействия с пользователем. Однако, спустя два десятка лет многие ресурсы содержат сложную логику для решения повседневных рабочих задач. Даже те программы для персональных компьютеров, которые ранее были немыслимы для реализации в браузере, вроде офисных и графических редакторов, сегодня доступны для работы онлайн или имеют такие аналоги.

Всё это многообразие приложений, решаемых через интернет задач приводит к многообразию способов реализации,использованию различных языков программирования, технологий параллелизации. Реализация большого разнообразия функций в одном продукте приводит к вынужденной модульности программного обеспечения. Круг решаемых при этом задач значительно сужается, если для каждого модуля выбирать подходящий инструмент.

В-третьих, развитие интернет-технологий в различных сферах жизни требует от сервисов высокой надежности, в связи с чем увеличиваются и затраты на обеспечение необходимого уровня качества. Все это способствует развитию новых инструментов и методик для снижения количества ошибок и их критичности в программном обеспечении. Появляется необходимость в ускорении разработки, быстродействии, облегчении декомпозиции web-сервисов, упрощении масштабирования, что приводит к появлению новых решений, технологий в сфере разработки, эксплуатации и поддержки web-сервисов.

Масштабирование web-сервиса может производиться вертикально -- добавлением ресурсов (оперативная память, вычислительная мощность) в рамках одного узла (сервера или хоста). Однако, возможности увеличения ресурсов узла ограничены, поэтому бесконечно масштабировать таким образом невозможно. Иной способ масштабирования -- горизонтальное, то есть увеличение количества параллельно работающих узлов-обработчиков клиентских запросов.

Зачастую при горизонтальном масштабировании возникает необходимость в увеличении производительности не всей системы, а только одного или нескольких логических блоков. Допустим, если некоторая информационная система обладает некоторыми функциями, одна из которых -- выполнение какого-либо сложного расчёта, то, очевидно, необходимость в масштабировании испытывает только компонент сложных расчётов.

Один из основных способов решения проблемы частичного увеличения производительности -- разбиение программного обеспечения на компоненты. В системе, подверженной высоким нагрузкам, наиболее вероятно, что часть функций являются вызываемыми чаще остальных или же часть функций требуют больше ресурсов для выполнения. Такие функции стоит выделять в отдельные самостоятельные приложения, которые достаточно просто масштабировать на большее количество вычислительных мощностей.  

На сегодняшний день существует несколько технологий разбиения систем на компоненты и обеспечения их взаимодействия. Далее рассмотрим несколько общих подходов к разбиению в порядке их появления:

\begin{itemize}
    \item сервис-ориентированная архитектура, SOA (service-oriented architecture);
    \item микросервисная архитектура;
    \item бессерверные вычисления (Function as a Service, FaaS).
\end{itemize}

С другой стороны, разделяя монолитное приложения на части, теряется связность компонентов, пропадают средства контроля за их совместимостью и взаимодействием. Потеря контроля неизбежно ведёт к возможности нарушения корректной работы в целом и ведёт к ухудшению качества разрабатываемого продукта. Для решения этой проблемы в сервис-ориентированных архитектурах сообществом созданы стандарты, фиксирующие протоколы коммуникации. Также создана необходимая инфраструктура, использующая эти протоколы: библиотеки и фреймворки. 

Однако, с микросервисными архитектурами и бессерверными вычислениями ситуация иная. Для микросервисов существуют разнообразные решения, отвечающие за стандартизацию протоколов, автоматическую генерацию документации. Для FaaS разработаны способы композиции нескольких функций в один логический компонент, но без проверки совместимости отдельных составляющих.

Далее более подробно рассмотрим технологии деления систем на компоненты.

\section{Сервис-ориентированная архитектура}
\label{sec:soa}

Предпосылки к появлению сервис-ориентированной архитектуры появляются в 1980-х годах, когда существовал и являлся перспективным стандарт написания распределённых приложений COBRA~\cite{Rosen2012}. На текущий момент COBRA является устаревшим стандартом и не представляет интереса. С конца 90-х его сменила сервис-ориентированная архитектура (англ. service-oriented architecture, SOA). 

SOA является подходом к построению программного обеспечения и подразумевает использование слабосвязанных, заменяемых сервисов, стандартизированных протоколов для их коммуникации. Сервисом -- это ``видимый ресурс, выполняющий повторяющуюся задачу и описанный внешней инструкцией''~\cite{IBM_SOA}. В сфере интернет-технологий сервисы обычно именуются веб-сервисами и взаимодействуют по протоколу HTTP. Как правило, конкретный веб-сервис отвечает за определённый спектр родственных задач в информационной системе. Это могут быть задачи, касающиеся операций над данными, описывающими объекты одного рода или однородные задачи.

Общая структура сервиса представлена на рис.~\ref{img:service-structure}. Контракт (внешняя инструкция из определения выше) веб-сервиса включает в себя следующие компоненты~\cite{Rosen2012}:

\begin{itemize}
  \item Интерфейс сервиса
  \item Описание интерфейса
  \item Политики доступа к сервису
  \item QoS
  \item Информацию о нагруженности сервиса
\end{itemize}

\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics [scale=0.7] {service-structure.png}
  \caption{Схематическое представление сервиса.} 
  \label{img:service-structure}
\end{figure}

Сервисы обладают следующими характеристиками~\cite{Rosen2012}:

\begin{enumerate}
  \item Модульность. SOA предполагает декомпозицию единого бизнес-процесса на отдельные компоненты. Сервисы могут быть скомпонованы в укрупнённые подсистемы.
  \item Инкапсуляция. Сервис скрывает свою реализацию за предоставленным интерфейсом. Это позволяет изменять реализацию сервиса вплоть до языка программирования, на котором он написан.
  \item Ограниченность связей. Хорошо спроектированный сервис имеет минимальное количество связей с другими компонентами. Количество связей влияет на запутанность и, следовательно, на поддерживаемость системы в целом.
  \item Изоляция ответственности. Сервис, как правило, работает над конкретными обособленным сущностями и не зависит в этой работе от других компонентов.
  \item Автономность. Характеристика, позволяющая разработчику обновлять и поддерживать сервис, независимо от остальной системы.
  \item Переиспользование. Хорошо спроектированный сервис может быть повторно задействован в различных подсистемах.
  \item Отказ от хранения состояния. Результаты выполнения каждой новой операции никак не зависят от результатов предыдущих операций.
  \item Самодокументирование. Контракт сервиса должен полностью описывать, как к этому сервису подключиться и как им воспользоваться.
  \item Компонуемость. Сервис может быть скомпонован с другими или представлять собой композицию иных сервисов.
  \item Политики сервиса. Разграничение прав доступа к функциям сервиса для различных пользователей.
  \item Независимость от фактического расположения и языка реализации. 
\end{enumerate}

Важная характеристика сервиса -- его размер, т.е. количество функций, которые он реализует. Выбор оптимального размера для сервиса является сложной задача, которая требует учёта следующих аспектов: что есть клиент сервиса: пользователь, иной внутренний или внешний сервис; вид протокола для коммуникации сервисов и производительность сетевой инфраструктуры; размер предметной области задач и другие.

Стандартизированными протоколами веб-сервисов выступают SOAP, REST, XML-RPC, JSON-RPC, Apache Thrift, gRPC, GraphQL и другие. Большая часть перечисленных протоколов используют в качестве транспорта HTTP. Для SOAP предусмотрена так же возможность использования SMTP, FTP и других в качестве транспорта, но эта возможность является редко используемой в силу специфичного предназначения транспортных протоколов. Из перечисленных протоколов коммуникации, SOAP является одним из наиболее популярных~\cite{Rosen2012,Richards2015}, а его реализация добавлена во многие языки программирования. Например, в платформе ASP.NET реализована автоматическая генерация клиентского и серверного кода сервисов на основе описания SOAP-интерфейса. Для описания SOAP-интерфейса разработан стандарт WSDL, документы на котором содержат описания передаваемых сообщений, предоставляемые для удалённого вызова операции. 

Так как SOA появилась достаточно давно, то вопрос композиции сервисов и проверки их совместимости хорошо проработан. Существуют утверждённые стандарты описания последовательности вызова и композиции в SOA: WS-BPEL, WS-CDL, BPML, ebXML, OWL-S, WSMF и другие. Они рассчитаны в основном на описание бизнес-процессов. Например, WS-BPEL позволяет описывать разграничение прав доступа при описании бизнес-процессов~\cite{b-sheng}. Однако, большинство решений ориентированы на протокол SOAP и стандарт WSDL и не оставляют шансов на использование с иными протоколами, в том числе современными, такими как gRPC или GraphQL.

Кроме утверждённых и известных стандартов, существуют также прототипы: как eFlow~\cite{b-casati}, WISE~\cite{b-lazcano}, SOA4All~\cite{b-lecue} и другие~\cite{b-sheng}\cite{b-lemos}. Большинство, однако, обладает теми же недостатками. Часть подходов (METEOR-S~\cite{b-verma}, BCDF~\cite{b-orriens}, SCENE\cite{b-colombo}) подразумевает наличие некоторой среды исполнения или системы, вызывающей сервис. В нашем понимании подобная среда избыточна, т.к. сервисы являются крупными программными компонентами с различными зависимостями, а реализация полноценной среды выполнения, поддерживающей разнообразные языки программирования является нерационально сложной задачей с учётом основной цели проекта.

Наиболее подходящим в контексте SOA для решения задач, обозначенных во введении, оказался проект SWORD~\cite{b-ponnekanti}, который позволяет описать интерфейс взаимодействия сервиса с помощью спецификации более простой и выразительной, чем спецификации других проектов, основанные на формате XML. Написанная спецификация автоматически проверяется на соответствие с уже существующими спецификациями работающих сервисов. Разработанное в рамках исследования ПО обеспечивает композицию сервиса с другими.

Однако, созданная в конце XX века, сервис-ориентированная архитектура, уже не всегда отвечает современным потребностям индустрии, таким как простота развёртывания и лёгкость масштабирования. В связи с чем возникла технология микросервисной архитектуры, которая будет рассмотрена далее.

\section{Микросервисная архитектура}

В качестве следующей итерации развития архитектур построения модульного распределённого программного обеспечения можно определить микросервисную архитектуру, появившуюся в начала 2010-х. Она представляет собой продолжение развития сервис-ориентированной архитектуры. На первый взгляд, подход очень похож на SOA, справедливы все те же требования, которые выдвигались в разделе~\ref{sec:soa}: модульность, инкапсуляция, переиспользование и другие. Однако, разница кроется в деталях.

Как в своё время технология SOA появилась в виду чрезмерной сложности COBRA~\cite{Rosen2012}, так и микросервисная архитектура появилась в следствие увеличившейся за десятки лет эксплуатации сложности стандартов SOAP, WSDL и других~\cite{Richards2015}.
Микросервисы, как правило, выполняют гораздо меньше функций, имеют меньше зависимостей, что упрощает масштабирование~\cite{Kratzke2018}. Сервис покрывает целиком отдельный бизнес-процесс и, вероятно, полагается в своей работе на другие сервисы, тогда как микросервис содержит минимальное количество логики и по возможности не зависит от других сервисов.

Другое отличие проявляется в подходе к оркестрации и хореографии сервисов. Оркестрация сервисов подразумевает координацию работы и обмена данными между разными сервисами с помощью выделенного центрального элемента. Рисунок~\ref{img:service-orchestration} иллюстрирует пример оркестрации сервисов.

\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics [scale=0.7] {service-orchestration.png}
  \caption{Оркестрация сервисов.} 
  \label{img:service-orchestration}
\end{figure}

Хореография сервисов подразумевает работу нескольких сервисов над одной задачей без центрального управляющего элемента. Такую совместную работу можно охарактеризовать как выстраивание сервисов в цепочку или композицию сервисов. Рисунок~\ref{img:service-choreography} иллюстрирует пример хореографии сервисов.

\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics [scale=0.7] {service-choreography.png}
  \caption{Хореография сервисов.} 
  \label{img:service-choreography}
\end{figure}

Микросервисная архитектура поощряет именно хореографию сервисов, а не оркестрацию, в отличие от SOA-подхода~\cite{Richards2015,Cerny2018}.

Также использование микросервисов накладывает определённые требования на инфраструктуру: автоматизация обновления версий, автоматизация тестирования, инфраструктура для обнаружения подходящих сервисов. Без предварительной подготовки подобного окружения разработка больших систем в такой парадигме приводит к большим издержкам, чем разработка монолитной системы~\cite{Rodger2017,Cerny2018}.

Микросервисы, как правило, используют для синхронной коммуникации протоколы REST, gRPC, GraphQL и AMPQ, JSM, MSMQ для асинхронного взаимодействия~\cite{Richards2015}. Доступный REST интерфейс (API) микросервиса возможно описать с помощью самого популярного~\cite{Cerny2018} стандарта OpenAPI Specification~\footnote{OpenAPI Specification. –– URL: http://spec.openapis.org/oas/v3.0.2 ; Доступ: 2019-09-20.} (ранее известен как Swagger), который в свою очередь использует JSON-Schema для описания передаваемых данных. Кроме OpenAPI существуют и пользуются разной степенью популярности спецификации Blueprint~\footnote{API Blueprint Specification. –– URL: https://apiblueprint.org/documentation/specification.html ; Доступ: 2019-09-20.}, RAML~\footnote{RAML Version 1.0: RESTful API Modeling Language. –– URL: https://github.com/raml-org/raml-spec/blob/master/versions/raml-10/raml-10.md/ ; Доступ: 2019-09-20.} и другие~\cite{Cerny2018}. В отличие от REST, gRPC и GraphQL изначально разработаны с собственными спецификациями\footnote{Protocol Buffers Version 3 Language Specification. –– URL: https://developers.google.com/protocol-buffers/docs/reference/proto3-spec ; Доступ: 2019-09-20.}\footnote{GraphQL. –– URL: https://graphql.github.io/graphql-spec/June2018/ ; Доступ: 2019-09-20.}.

В условиях, когда используется преимущественно хореография и отсутствует центральный элемент, композиция сервисов может являться непростой задачей. Сложность заключается в отсутствии центрального хранилища адресов зависимых сервисов и решается с помощью инфраструктурного решения ``service discovery''. Идея обнаружения сервисов по имени или ``service discovery'' не описывает архитектуру взаимодействия сервисов, однако избавляет от необходимости вручную определять зависимости сервисов. Этим обнаружение сервисов упрощает их развёртывание и поддержку~\cite{b-sun}. Суть заключается в выделении центрального реестра с информацией о существующих микросервисах, базах данных и прочих разделяемых ресурсах, их местоположении и состоянии. В случае необходимости обратиться к внешнему сервису, производится запрос его адреса у реестра. Подход упрощает масштабирование сервисов, так как избавляет от необходимости прописывать актуальные адреса зависимостей для каждого разворачиваемого компонента.

Описанные в разделе~\ref{sec:soa} спецификации и системы проверки совместимости интерфейсов не подходят для микросервисной архитектуры, так как, во-первых, ориентированы на синхронное взаимодействие, в основном на протокол SOAP. Во-вторых, большинство из них предназначены для описания бизнес-процессов, что не позволяет достаточно детально описывать композицию микросервисов, функционал которых как правило не покрывает бизнес-процесс целиком. Решений для композиции и проверки совместимости микросервисов не найдено~\cite{Richards2015}. Service discovery не решает проблему контроля совместимости, так как реестр содержит лишь информацию о местоположении и состоянии сервисов по их названию.

Определённый контроль типов передаваемых данных возможен в некоторых платформах потоковой обработки данных, которые также основываются на микросервисной архитектуре. Например, платформа Confluent~\footnote{Confluent platform. –– URL: https://www.confluent.io/product/confluent-platform ; Доступ: 2019-05-12.} объединяет в себе брокер сообщений Apache Kafka, систему сериализации и валидации данных Apache Avro и средство для управления потоками данных Kafka Streams, что в итоге позволяет гибко настраивать маршрутизацию потоков данных с учётом их типов.

Микросервисная архитектура обладает ещё одним недостатком: по одному из определений~\cite{Rodger2017}, микросервис -- это приложение, которое размер исходного кода которого не превышает 100 строк, включая библиотеки. Однако, это определение сложно выдержать на практике, так как даже простой микросервис нуждается в конфигурации, проверке валидности конфигурации, реализации REST API или AMPQ клиента, валидации входящего запроса, подключении к базе данных. В случае использования реляционной СУБД, может потребоваться реализация версионирования структуры базы данных. Перечисленный список не включает в себя непосредственно логику микросервиса, однако создаёт ощутимый объём кода, который повторяется в каждом сервисе. 

Решение обозначенной проблемы заключается в выносе дублирующегося кода в подключаемые библиотеки. Либо в создании среды исполнения сервисов, в которую будет перенесён дублирующийся код.

\section{Облачные функции}
\label{sec:cloud_functions}

В 2014 году компания Amazon в рамках облачной платформы Amazon Web Services представила платформу бессерверных вычислений (англ. serverless) AWS Lambda. Основная логическая единица в ней -- функция, которая, по сути, является тем же микросервисом, но с некоторыми отличиями~\cite{Eyk2018,Baldini2017}:

\begin{itemize}
  \item Микросервис -- самостоятельное приложение, включающее в себя необходимые библиотеки. Функция -- код, реализующий только необходимую логику. Запуск функции, её инициализация, подключение к БД осуществляется платформой, т.е. функция сама по себе не самодостаточна.
  \item Микросервис может быть запущен отдельно, а функция часто может быть запущена только в рамках serverless-платформы.
  \item Микросервис, как правило, работает в режиме демона, отвечая на входящие запросы. Функция часто запускается только тогда, когда поступает запрос на её исполнение.
\end{itemize}

Отличия представлены на таблице~\ref{tbl:ms_cf_diff}.

\begin{table} [ht]%
  \caption{Различия микросервисов и облачных функций}%
  \label{tbl:ms_cf_diff}% label всегда желательно идти после caption
  \begin{SingleSpace}
      \setlength\extrarowheight{6pt} %вот этим управляем расстоянием между рядами, \arraystretch даёт неудачный результат
      \setlength{\tymin}{1.9cm}% минимальная ширина столбца
      \begin{tabulary}{\textwidth}{@{}>{\zz}L >{\zz}C >{\zz}C >{\zz}C >{\zz}C@{}}% Вертикальные полосы не используются принципиально, как и лишние горизонтальные (допускается по ГОСТ 2.105 пункт 4.4.5) % @{} позволяет прижиматься к краям
          \toprule     %%% верхняя линейка
           & Микросервисы &
          Облачные функции \\
          \midrule %%% тонкий разделитель. Отделяет названия столбцов. Обязателен по ГОСТ 2.105 пункт 4.4.5 
          Состав & бизнес-логика, операционная логика, необходимые библиотеки & бизнес-логика \\
          Управление & операционная системой управляет как обычным процессом & FaaS платформа запускает функцию и контролирует её работу \\
          Режим работы & постоянно работающий демон & запуск функции при необходимости \\
          \bottomrule %%% нижняя линейка
      \end{tabulary}%
  \end{SingleSpace}
\end{table}

Бессерверные вычисления -- модель облачных вычислений, которая позволяет разрабатывать событийно-ориентированные приложения без разработки операционной логики и без управления вычислительными ресурсами~\cite{Eyk2018}.

Микросервисная архитектура является набором рекомендаций и шаблонов по проектированию и эксплуатации распределённых программных систем и предоставляет разработчику выбор наиболее подходящих в конкретном случае технологий контейнеризации, коммуникации и т.д. В отличие от неё, serverless подразумевает наличие программной платформы, запущенной в "облаке" и инкапсулирующей изоляцию ресурсов, коммуникацию компонентов, хранение данных и прочие задачи (операционная логика). Так, AWS Lambda является полноценной распределённой средой выполнения кода, управляющей не только функциями, но и аппаратными и программными ресурсами~\cite{vanEyk2018,Baldini2017,Fox2017}. При разработке serverless системы разработчику необходимо лишь реализовать бизнес-логику и порядок взаимодействия отдельных функций. Остальная работа -- запуск, завершение, подключение к очереди сообщений, базе данных, получение данных и возврат ответа, то есть операционная логика -- реализуется платформой. Брокер сообщений и СУБД так же предоставляется как услуга. По сути, разработчик лишь указывает в описании функции, что ей требуется база данных и в коде функции использует её интерфейс, не заботясь о том, в какой момент как появляется БД. Платформа является логичным продолжением тренда максимальной передачи задач по администрированию инфраструктуры поставщикам соответствующих услуг, называемых облачными.

Резюмируя, функция похожа на микросервис, но часто не самодостаточна, не хранит состояние, использует возможности платформы для запуска и коммуникации. Подобные платформы бессерверных вычислений называют FaaS (Function as a Service).

Характерные сущности FaaS платформы: функция и триггер~\cite{Castro2019}. Функции запускаются асинхронно или синхронно. Триггер -- сущность, отвечающая за запуск функций с заданными параметрами и настраиваемая разработчиком. Триггер может инициировать запуск нескольких функций. Кроме триггеров, непосредственно HTTP запросы могут отвечать за запуск функций. При этом происходит синхронный запуск, а результат работы возвращается HTTP клиенту.

На данный момент, платформы поддерживают функции с одной точкой входа, принимающие словарный тип, тип-запись или иную составную структуру данных, которую можно интерпретировать как JSON-объект. Развёртывание функции заключается в отправке в платформу исходного кода на одном из популярных языков программирования: JavaScript, Python, Golang, etc.

Термины serverless и FaaS часто употребляются в одном контексте, однако означают различные сущности. Serverless - общее обозначение ряда технологий разработки серверного программного обеспечения, таких как FaaS, BaaS (англ. Backend as a Service) и, отчасти, PaaS (англ. Platform as a Service)\cite{Jonas2019,Baldini2017,Eyk2017,roberts_serverless,Kratzke2018}. Serverless -- это модель облачных вычислений, которая позволяет разрабатывать событийно-ориентированные приложения без разработки операционной логики и без управления вычислительными ресурсами~\cite{Eyk2018}. Function as a Service обозначает конкретную технологию реализации серверной части веб-приложения с помощью легковесных функций, которые независимо разрабатываются, развёртываются и запускаются в неконтролируемой разработчиком облачной среде.

Технология FaaS является перспективным трендом~\cite{Buyya2018,Fox2017,Baldini2017,Karhula2019} в среде разработчиков интернет-технологий. Облачные функции могут использоваться для построения систем IoT~\cite{Karhula2019,Fox2017}, для разработки серверной части для мобильных приложений~\cite{Baldini2016}, обработки и анализа данных~\cite{Sampe2018,Fox2017} и для веб-приложений, использующих событийную архитектуру~\cite{Baldini2017}. Различные крупные компании и интернет-проекты уже используют FaaS для реализации серверной части своих продуктов\cite{Sewak2018,Castro2019}.

Кроме Amazon, услуги облачной FaaS платформы предоставляют Google (``Google CloudFunctions''\footnote{Cloud Functions Event-driven serverless compute platform. -- URL: https://cloud.google.com/functions; Доступ: 2019-05-12.}), Microsoft (``Azure Functions''\footnote{Функции Azure. -- URL: https://azure.microsoft.com/ru-ru/services/functions; Доступ: 2019-05-12.}) и IBM (``IBM Cloud Functions''\footnote{Cloud Functions. -- URL: https://www.ibm.com/cloud/functions; Доступ: 2019-05-12.}, основывается на платформе ``Apache OpenWhisk''\footnote{Apache OpenWhisk is open source serverless cloud platform. -- URL: https://openwhisk.apache.org; Доступ: 2019-05-12.}). Кроме облачных поставщиков, существуют решения для самостоятельной настройки: Apache OpenWhisk, Fission\footnote{Fission Serverless functions for Kubernetes. -- URL: https://fission.io; Доступ: 2019-05-12.}, OpenFaaS\footnote{OpenFaaS Serverless Functions, Made Simple. -- URL: https://www.openfaas.com; Доступ: 2019-05-12.} и др.

Веб-сервисы или IoT системы часто используют отдельные, независимые функции для выполнения действий по наступлению определённых событий или клиентских запросов. Однако, облачные функции в FaaS платформе могут также использоваться совместно для выполнения последовательностей действий, что имеет сходство с моделью программирования потоками данных (англ. flow-based programming)~\cite{Morrison2010}. То есть какая-либо функция, получив запрос и обработав его, не возвращает результат клиенту, а передаёт его следующей функции и далее по цепочке. Например, в подсистеме, обрабатывающей данные, один компонент может передавать промежуточные результаты другому по цепочке. Одно из очевидных применений такой композиции -- ETL процессы. С помощью FaaS платформы легко реализовать подобную схему преобразования данных, если каждый шаг выделить в одну или несколько функций. Функции при этом работают параллельно, независимо, не хранят состояние, возвращают результат работы или сообщение об ошибке. Пример подобной системы преобразования данных представлен на рис~\ref{img:etl-example}.

\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics [scale=0.5] {etl-example.png}
  \caption{Пример ETL-системы.} 
  \label{img:etl-example}
\end{figure}

Для каждой из представленных на схеме функций, отсутствуют ограничения по выбору языка программирования, поэтому FaaS платформа, как и микросервисная архитектура, позволяет выбрать наиболее подходящий язык и библиотеки для реализации необходимого функционала.

\begin{figure}[!tbp]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics [scale=0.45] {faas-architecture.png}
    \caption{Организация FaaS платформы.} 
    \label{img:faas-architecture}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics [scale=0.45] {microservice-architecture.png}
    \caption{Организация микросервисной системы.} 
    \label{img:microservice-architecture}
  \end{minipage}
\end{figure}

Общая организация FaaS решений представлена на рис.~\ref{img:faas-architecture}. На изображении отмечено, что на одной физическом сервере запущена одна среда выполнения, обслуживающая несколько функций~\cite{Aske2018}. Этот факт определяет отличие от организации микросервисной системы, которая представлена на рис.~\ref{img:microservice-architecture}. В микросервисной архитектуре каждый микросервис использует свою среду исполнения, часто это изолированный контейнер.

Преимущества бессерверных вычислений:

\begin{enumerate}
    \item Отсутствие необходимости в поддержке инфраструктуры в случае использования облачных поставщиков FaaS решений. Поставщик предоставляет разработчикам лишь интерфейс для загрузки кода функций и настройки их инициализации. СУБД, как правило, также является предоставляемым ресурсом, не администрируемым разработчиком. 
    \item Отсутствие необходимости в реализации операционной логики, то есть вспомогательного кода для журналирования (англ. logging), подключения в базам данных и т.д. Операционная логика реализована средой исполнения, то есть FaaS-платформой. Платформа предоставляет средства по просмотру журналов работы, реализует доставку данных до функций и соединение с предоставляемой базой данных.
    \item Масштабирование отдельных компонентов, которое происходит автоматически при увеличении нагрузки на одну из функций.
    \item Отсутствие затрат при простое, т.к. функции запускаются по требованию, при появлении нагрузки, например, при первом входящем HTTP запросе. В случае, если запросы к системе не выполняются, нет необходимости в работе и платформа автоматически уменьшает количество запущенных экземпляров функций.
    \item Косвенным преимуществом может считаться необходимость в грамотном разделении логики на модули, исходящая из определения концепции. Корректное разделение логики способствует упрощению архитектуры приложения и, как следствие, упрощению его поддержки.
\end{enumerate}

Кроме достоинств, существует ряд технических проблем, которые необходимо решить IT-сообществу:

\begin{enumerate}
    \item Применение технологии FaaS для построения сложных систем, в которых происходит многоэтапная обработка данных может быть ограничено меньшей прозрачностью системы по сравнению с монолитным приложением. Это обусловлено вынесением компонентов бизнес-логики в отдельные напрямую не связанные компоненты. Под прямой связью здесь подразумевается участие компонентов в едином программном модуле на одном языке программирования.
    \item В случае, если функции обслуживают HTTP запросы, существует вероятность существенной задержки ответа на запрос, вызванной запуском нового экземпляра функции. Не все платформы предоставляют возможность гибкой настройки правил запуска новых экземпляров функции~\cite{Adzic2017}.
    \item Ограничения по времени, по памяти и передаваемому объёму данных, накладываемые на работу функций, могут негативно отражаться на возможности разработчика реализовывать операции, выполняющиеся длительное время~\cite{Baldini2017,Palade2019}.
    \item Сложность отладки функций и системы в целом, что выражается в отсутствии традиционных (например, GDB) отладчиков, позволяющих пользователю контролировать состояние данных при переходе от инструкций одного компонента к инструкциям другого. Так же, недостаточно инструментов для локального запуска окружения, подобного FaaS платформе для отладки и тестирования функций~\cite{Adzic2017,Baldini2017,Palade2019,Castro2019}.
    \item Отсутствуют промышленные решения или стандарты в области автоматического тестирования систем, построенных в FaaS платформах.
    \item Использование конкретной FaaS платформы ставит разработчика в зависимость от поставщика этой платформы. Перенос функций в другую среду исполнения может повлечь полное переписывание кода функций~\cite{Adzic2017,Castro2019}. 
    \item Дополнительно можно отметить недостаточное развитие средств для взаимодействия приложений, выполняющихся в различных FaaS платформах~\cite{Buyya2018,Baldini2017}. Впрочем, существуют исследования и проекты, занимающиеся решением обозначенной проблемы~\cite{Aske2018}.
    \item Нерешённая проблема кэширования ресурсов, которые необходимо инициализировать при каждом запуске функции, например, подключение к БД. Необходимость в подключении к БД может быть вызвана требованиями к функционалу функции. К примеру, в платформе Apache OpenWhisk в качестве СУБД используется Apache CouchDB, в которой отсутствует функционал полнотекстового поиска без использования расширений, следовательно необходимо использование сторонней СУБД, например, Elasticsearch или PostgreSQL. Инициализация подключения в БД при каждом запуске функции будет являться излишней операцией.
\end{enumerate}

Для бессерверных вычислений так же существует задача композиции функций, что отмечено в нескольких исследованиях~\cite{todo}. В силу того, что бессерверные вычисления являются молодым подходом не применяющимся широко, существует не так много решений, обеспечивающих композицию функций~\cite{Palade2019,Baldini2017}.

\subsection{Существующие решения}

Далее рассмотрим несколько найденных существующих решений. При рассмотрении каждого следует ответить на несколько ключевых вопросов (\textbf{RQ}, англ. Research question):

\begin{itemize}
  \item \textbf{RQ1} Используемая serverless платформа или платформы.
  \item \textbf{RQ2} Модель описания композиции: библиотека или предметно-ориентированный язык. 
  \item \textbf{RQ3} Архитектура решения.
  \item \textbf{RQ4} Средства разработки и отладки.
\end{itemize}

Кроме того, следует отметить наличие определённого функционала у рассмотренных альтернатив:

\begin{itemize}
  \item \textbf{RQ5} Условные конструкции.
  \item \textbf{RQ6} Инструменты обработки ошибок.
  \item \textbf{RQ7} Определение параллельной работы функций.
  \item \textbf{RQ8} Определение типов для функций и для их взаимодействии.
\end{itemize}

\subsubsection{AWS Step Functions}

Amazon в рамках платформы \textbf{Amazon Lambda} предоставляет AWS Step Functions~\footnote{AWS Step Functions. –– URL: https://aws.amazon.com/ru/step-functions; Доступ: 2019-05-12.} с собственным языком Amazon States Language, который описывает последовательность запуска функций в рамках решения конкретной задачи \cite{Garcia-Lopez2018}. Последовательности вызова функций сами по себе функциями не являются, а являются описанием состояний, которое выполняется внешней средой. Платорму можно охарактеризовать следующим образом:

\textbf{RQ1} Поддерживаемая платформа Amazon Lambda.

\textbf{RQ2} Модель программирования -- предметно-ориентированный язык, основанный на JSON.

\textbf{RQ3} ASF основан на встроенном в платформу планировщике функций, который синхронно взаимодействует с запущенными функциями, выполняет журналирование и сохраняет состояния. Планировщик сам по себе не является функцией.

\textbf{RQ4} Amazon предоставляет облачную среду разработки схем композиции с текстовым редактором, графической физуализацией и средствами для анализа состояния. Кроме того, существует CLI (англ. Command-line interface) и SDK (англ. Software development kit) для популярных языков программирования.

\textbf{RQ5} Условные конструкции в Amazon Lambda позволяют выбрать ветвь выполнения на основе текущего состояния последовательности выполнения и на основе промежуточных данных.

\textbf{RQ6} ASF позволяет установить порядок обработки ошибки, возникающей в функции или при работе платформы на основе механизма исключений. При этом, возможно указание количество попыток запуска функции.

\textbf{RQ7} ASF предоставляет возможность параллельно запускать не только одну функцию на большом наборе данных, но и параллельно запускать несколько ветвей композиции.

\textbf{RQ8} ASF не предоставляет механизма определения типов.

\subsubsection{IBM Composer}

Кроме Amazon, IBM также предоставляет возможность описания композиции функций с помощью разработанной Java-Script библиотеки и встроенного в \textbf{IBM CloudFunctions} функционала ``IBM Composer''~\cite{Garcia-Lopez2018}~\footnote{Composer is a new programming model for composing cloud functions built on Apache OpenWhisk. -- URL: https://github.com/apache/incubator-openwhisk-composer; Доступ: 2019-05-12.}. Решение не является расширением платформы, а библиотекой, которую можно использовать при написании новых функций на языке JavaScript, которые вызывают функции из композиции. Естественно, подход также позволяет описывать условия, количество повторных запусков функции и некоторые другие возможности. Композиция в IBM Composer -- это тоже функция, которая также может участвовать в композиции.

\textbf{RQ1} Поддерживаются две платформы: IBM Cloud Functions и Apache OpenWhisk.

\textbf{RQ2} Модель программирования -- библиотека для JavaScript, осуществляющая запуск функций из композиции.

\textbf{RQ3} IBM Composer использует инструмент OpenWhisk Conductor, встроенный в платформу и определяющий шаги выполнения последовательности функций.

\textbf{RQ4} Существуют CLI утилиты \texttt{compose} и \texttt{deploy} для создания композиции. Для запуска, удаления, просмотра журналов выполнения используются стандартные CLI клиенты IBM Cloud Functions и OpenWhisk. IBM Cloud Functions предоставляет интерфейс для просмотра имеющихся функций и журналов их запусков. 

\textbf{RQ5} Библиотека содержит конструкции для выбора последовательности выполнения на основе промежуточных полученных данных с помощью инструкции \lstinline{composer.if}. Кроме того, присутствуют инструкции для написания циклов.

\textbf{RQ6} Обработка ошибок происходит с помощью инструкции \lstinline{composer.try} и функции-обработчика исключения.

\textbf{RQ7} Параллельный запуск нескольких ветвей выполнения или одной функции не поддерживается.

\textbf{RQ8} IBM Composer не предоставляет механизма определения типов.

\subsubsection{OpenWhisk Sequences}

В качестве альтернативы написанию функций с композицией для OpenWhisk существуют ``OpenWhisk Sequences'', который является простым механизмом задания последовательности выполнения без возможностей управления работой.

\textbf{RQ1} Поддерживаются две платформы: IBM Cloud Functions и Apache OpenWhisk.

\textbf{RQ2} Модель программирования -- DSL, основанный на YAML (англ. Yet Another Markup Language).

\textbf{RQ3} OpenWhisk Sequences встроен в платформу, а последовательность встроена регистрируется как отдельная функция.

\textbf{RQ4} Используются стандартные CLI клиенты IBM Cloud Functions и OpenWhisk. IBM Cloud Functions предоставляет интерфейс для просмотра имеющихся функций и журналов их запусков.

\textbf{RQ5} Условные конструкции не поддерживаются.

\textbf{RQ6} Обработка ошибок не поддерживается.

\textbf{RQ7} Параллельный запуск нескольких ветвей выполнения или одной функции не поддерживается.

\textbf{RQ8} Механизм определения типов отсутствует.

\subsubsection{Azure Durable Functions}

Microsoft предоставляет ``Azure Durable Functions''~\footnote{Устойчивые функции. -- URL: https://docs.microsoft.com/ru-ru/azure/azure-functions/durable/durable-functions-overview; Доступ: 2019-05-12.} для композиции функций в своей платформе \textbf{Microsoft Azure Functions}. Механизм является аналогом ``IBM Composer'' и заключается в библиотеке для С\#, F\# и JavaScript, а также в расширении, позволяющем вызывать одни функции из других.

\textbf{RQ1} Поддерживается Microsoft Azure Functions.

\textbf{RQ2} Модель программирования -- библиотека для языков С\#, F\# и JavaScript, осуществляющая запуск функций из композиции с помощью HTTP API.

\textbf{RQ3} Функционал композиции функций поддерживается расширением\footnote{Durable Functions. -- URL: https://github.com/Azure/azure-functions-durable-extension; Доступ 2019-09-30.} основной платформы, которое предоставляет интерфейс для управления оркестрацией, её запуском. Интерфейс используется библиотеками для языков  С\#, F\# и JavaScript. Асинхронный характер работы облачных функций абстрагирован с помощью инструкций \texttt{async}/\texttt{await} (для C\#).

\textbf{RQ4} Microsoft позволяет управлять композициями функций с помощью стандартного CLI клиента \texttt{az}, REST API и веб-интерфейса. Microsoft предоставляет интеграцию облачных функций со сторонними решениями для Unit-тестирования в платформе .NET.

\textbf{RQ5} Условные конструкции, циклы поддерживаются в полной мере на уровне языков C\#, F\# и JavaScript.

\textbf{RQ6} Обработка ошибок поддерживается с помощью конструкции \lstinline|try {} catch {}| языка C\# и аналогичных конструкций других поддерживаемых языков. Возможна настройка повтора запуска функции в случае ошибки.

\textbf{RQ7} Платформа поддерживает параллельный запуск нескольких ветвей композиции.

\textbf{RQ8} Механизм определения типов отсутствует.

\subsubsection{Fn Flow}

Расширение ``Fn Flow''~\footnote{Fn Flow Server. -- URL: https://github.com/fnproject/flow; Доступ: 2019-05-12}, используемое в FaaS платформе \textbf{Fn}, также подразумевает расширение платформы, специальное API и клиентскую библиотеку для него, что в совокупности даёт возможность объединять несколько функций в одну. На текущий момент существует реализация библиотеки на языке Java. Очевидным плюсом, как и в случае с IBM Composer и Durable Functions, является использование возможностей существующего языка программирования вместо создания собственного языка. Как и в предыдущих случаях, API и библиотека подразумевают не только запуск сторонних функций, но и обработку условий, ошибок, установку количества повторных запусков в случае ошибки и другие функции.

\textbf{RQ1} Поддерживается платформа Fn.

\textbf{RQ2} Модель программирования -- библиотека для языка Java, осуществляющая запуск функций из композиции с помощью HTTP API.

\textbf{RQ3} Функционал композиции функций поддерживается расширением основной платформы, которое предоставляет интерфейс для управления оркестрацией, её запуском. Интерфейс используется библиотекой для языка Java.

\textbf{RQ4} Функций, осуществляющие композицию других, являются обычными. Следовательно, для управления используется стандартная CLI утилита. Дополнительно, для отладки работы композиций существует веб-интерфейс, изображающий процесс запуска дочерних процессов в композиции. Кроме того, осуществимо юнит-тестирование с применением стандартных средств Java, например JUnit.

\textbf{RQ5} Условные конструкции, циклы поддерживаются в полной мере на уровне языка Java.

\textbf{RQ6} Обработка ошибок поддерживается с помощью исключений и условных конструкций. Возможна настройка повтора запуска функции в случае ошибки.

\textbf{RQ7} Платформа поддерживает параллельный запуск нескольких ветвей композиции.

\textbf{RQ8} Механизм определения типов отсутствует.

\subsubsection{Fission Workflows}

FaaS платформа \textbf{Fission} позволяет описывать композицию функций с помощью инструмента ``Fission Workflows''~\footnote{Fission Workflows. -- URL: https://docs.fission.io/workflows; Доступ: 2019-05-12}, который является одновременно расширением платформы и языком, основывающемся на языке разметки YAML. Язык включает в себя логические блоки для задания последовательности выполнения, логических выражений и операций с данными. Следует отметить, что по утверждениям разработчиков, Fission Workflows находится в стадии разработки. Кроме того, проект на момент написания текста не обладает достаточной документацией.

\textbf{RQ1} Поддерживается платформа Fission.

\textbf{RQ2} Модель программирования -- DSL, основанный на YAML.

\textbf{RQ3} Функционал композиции функций поддерживается расширением основной платформы, которое ответственно за обработку схем композиции и запуск функций.

\textbf{RQ4} Для управления используется расширение стандартного CLI клиента. Специализированный веб-интерфейс для управления композициями отсутствует.

\textbf{RQ5} Поддерживается ветвление композиции на основе промежуточных данных. Доступны циклы и итерации, в том числе на основе логических выражений, включающих в себя учёт промежуточных результатов работы.

\textbf{RQ6} Поддежривается механизм, аналогичный исключениям.

\textbf{RQ7} Платформа поддерживает параллельный запуск нескольких ветвей композиции.

\textbf{RQ8} Механизм определения типов отсутствует.

\subsubsection{Serverless Programming Language (SPL)}

Проект~\cite{Abhinav2019} является попыткой формализовать облачные функции и работу FaaS-платформ с помощью операционной семантики. На основе описанной семантики, авторы разработали язык композиции функций, для работы которого доработали платформу OpenWhisk.

\textbf{RQ1} Поддерживается платформа Apache OpenWhisk. Следует отметить, что IBM Cloud Functions не поддерживается. Заявлена поддержка Google Cloud Functions.

\textbf{RQ2} Модель программирования -- DSL.

\textbf{RQ3} Для обеспечения работы языка, платформа OpenWhisk была расширена соответствующим функционалом.

\textbf{RQ4} Не известно.

\textbf{RQ5} Поддерживаются условные конструкции. Заявлена поддержка циклов.

\textbf{RQ6} Обработка ошибок происходит с помощью условных конструкций.

\textbf{RQ7} Не известно.

\textbf{RQ8} Механизм определения типов отсутствует.

Все перечисленные средства можно разделить на 2 общие категории: расширения FaaS платформ с собственным языком композиции и библиотеки для существующих языков программирования, позволяющие описывать композицию, вызывающую сторонние функции. Сравнительная характеристика для приведённых систем представлена на таблице~\ref{tbl:compisition_comparison}. В качестве основных сравниваемых параметров выделены описанные выше функциональные возможности: 

\begin{itemize}
  \item Поддерживаемая FaaS платформа.
  \item Модель программирования: библиотека и существующий язык программирования или предметно-ориентированный язык.
  \item Условные конструкции (\textbf{RQ5}): определение последовательности работы функции в зависимости от изначальных данных или промежуточных результатов.
  \item Обработка ошибок (\textbf{RQ6}): содержит ли решение инструменты для изменения поведения работы системы в случае возникновения ошибки в каком-либо компоненте.
  \item Параллельное выполнение функций (\textbf{RQ7}): возможность одновременного запуска двух разных функций с последующим объединением результатов или параллельного запуска одной функции на наборе данных.
\end{itemize}

\begin{table} [ht]%
  \caption{Сравнение средств композиции}
  \label{tbl:compisition_comparison}
  \begin{SingleSpace}
      \setlength\extrarowheight{6pt} %вот этим управляем расстоянием между рядами, \arraystretch даёт неудачный результат
      \setlength{\tymin}{1.9cm}% минимальная ширина столбца
      \begin{tabulary}{\textwidth}{@{}>{\zz}L >{\zz}C >{\zz}C >{\zz}C >{\zz}C >{\zz}C@{}}% Вертикальные полосы не используются принципиально, как и лишние горизонтальные (допускается по ГОСТ 2.105 пункт 4.4.5) % @{} позволяет прижиматься к краям
          \toprule     %%% верхняя линейка
          Название                & Платформа    & Модель программирования           & RQ5   & RQ6     & RQ7 \\
          \midrule %%% тонкий разделитель. Отделяет названия столбцов. Обязателен по ГОСТ 2.105 пункт 4.4.5 
          AWS Step Functions      & AWS Lambda & DSL (JSON)                          & $ + $ & $ + $ & $ + $ \\
          IBM Composer            & IBM Cloud Functions, OpenWhisk & Библиотека (JS) & $ + $ & $ + $ & $ - $ \\
          OpenWhisk Sequences     & IBM Cloud Functions, OpenWhisk & DSL (JSON)      & $ - $ & $ - $ & $ - $ \\
          Azure Durable Functions & MS Azure Functions & Библиотека (JS, C\#)        & $ + $ & $ + $ & $ + $ \\
          Fn Flow                 & Fn & Библиотека (Java, JS)                       & $ + $ & $ + $ & $ + $ \\
          Fission Workflows       & Fission & DSL (YAML)                             & $ + $ & $ + $ & $ + $ \\
          SPL                     & OpenWhisk & DSL                                  & $ + $ & $ + $ & $ ? $ \\
          \bottomrule %%% нижняя линейка
      \end{tabulary}%
  \end{SingleSpace}
\end{table}

Ни одно из найденных решений не позволяет в минимальной форме удостовериться, что в схеме работы функция запустится с теми параметрами, которые ей переданы, т.е. предварительно проверить совместимость типов данных взаимодействующих компонентов.

\section{Выводы по главе}

В главе рассмотрены основные современные подходы к построению распределённых информационных систем с упором на веб-приложения: SOA (сервис-ориентированная архитектура), микросервисная архитектура, FaaS (Function as a service). Суть сервис-ориентированной архитектуры заключается в выносе обособленных частей бизнес-логики в отдельные сервисы. Сервисы при этом являются независимыми компонентами, что позволяет производить их масштабирование и модификацию, не затрагивая систему в целом. SOA обладает богатой инфраструктурой, включающей стандарты обмена данными, описания интерфейсов, композиции сервисов.

Далее приведено описание микросервисной архитектуры, её слабые и сильные стороны. Микросервисы имеют меньший функционал, чем сервисы в контексте SOA, и это является одновременно их сильной и слабой стороной. Сильной, так как микросервисы увеличивают гибкость при разработке и поддержке крупных систем, увеличивают потенциал их горизонтального масштабирования. Слабой, поскольку цельные бизнес-процессы более не концентрируются в едином сервисе. Средств решения обозначенной во введении проблемы в применении к микросервисам не найдено.

Также описан принцип бессерверных (serverless, FaaS) вычислений. Преимущество serverless заключается в переносе в облако не только всей необходимой для микросервисов инфраструктуры, но и операционной логики, ответственной за запуск и выполнение. Таким образом, необходимая логика реализуется в облачных функциях. С этим же связаны и недостатки, так как возникает сложность в переносе работающей системы из одного FaaS решения в другое. В остальном, serverless подход обладает теми же достоинствами и недостатками, отмеченными в предыдущем параграфе, что и микросервисная архитектура.

Для композиции облачных функций у многих поставщиков FaaS решений существует необходимая инфраструктура. Все приведённые примеры решений композиции можно выделить в 2 общие категории: расширения платформы, использующие собственный язык композиции, и расширения, позволяющие вызывать одни функции из других и, таким образом, выполнять композицию. Однако, ни первые, ни вторые не позволяют выполнять типобезопасную композицию. Это означает, что существует возможность выстроить в одну последовательность функции, работающие с совершенно разными данными. 

Иных путей решения обозначенной во введении проблемы в применении к serverless также не найдено.